\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Fiche d'exercices n°8} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\renewcommand{\arraystretch}{2}
~\\~\\

\exods (avec des rectangles)\\
Combien de rectangles y a-t-il dans cette figure ?\hspace{2cm}
\begin{tabular}{|c|c|}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
 \hline  \hspace*{1cm}&\hspace*{1cm}  \\\hline
  \hspace*{1cm} &\hspace*{1cm}  \\\hline
  \hspace*{1cm} & \hspace*{1cm} \\\hline
\end{tabular}
\vspace{0.5cm}

\exods (histoire de nombres)\\
Quel est le plus grand nombre impair dont la somme des  9 chiffres
est 60 ?\\
\vspace{1cm}




\exods (histoire de chiffres)\\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|}
  \hline% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  Dans ce cadre, il y a \ldots fois le chiffre 1.\\
  Dans ce cadre, il y a \ldots fois le chiffre 2.\\
  Dans ce cadre, il y a \ldots fois le chiffre 3.\\
  Dans ce cadre, il y a \ldots fois le chiffre 4.\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\vspace{0.5cm} \exods (l'embrouille)\\
Supposons la distance entre Nice et Paris égale à 800 km. Un train
part à 8h02 de Paris en direction de Nice, à 110 km/h et un autre
part à 9h47 de Nice en direction de Paris à 143 km/h. Au moment où
ils se croisent, lequel est le plus près de Nice ?\\
\vspace{1cm}
\exods (Le pyromane)\\
On dispose de deux cordes de longueur distincte, dont on sait
seulement qu'elles brûlent en une heure de manière non homogène.
Comment doit-on procéder pour chronométrer 45 minutes avec ces
deux cordes ?

\vspace{1cm} \exods (tous fainéants)\\
Les gens travaillent généralement 8 heures par jour, soit un tiers
de la durée totale d'une journée. Donc, en un an, la durée totale
du travail équivaut au tiers de 365 jours, soit environ 122 jours.
Mais on ne travaille pas les deux derniers jours de la semaine, ce
qui représente 104 jours par an (il y a 52 semaines dans une
année). En retranchant donc 104 de 122, il ne reste que 18 jours.
Or, le cumul des jours fériés et des congés représente plus de 18
jours dans l'année ; donc, personne ne travaille. \vspace{1cm}

\exods (Les sacs à pièces)\\
Cinq sacs contiennent chacun cent pièces qui devraient toutes
peser dix grammes. Hélas, l'un des sacs ne contient que des
fausses pièces qui ne pèsent que neuf grammes. Cependant, l'on
dispose d'une balance d'une extrême précision.\\
Peut-on, en une seule pesée, déterminer le sac défectueux ?\\

\newpage

\exods (que justice soit faite !)\\
Une énorme quantité de marchandise a été dérobée dans un magasin.
Le (ou les) voleur s'est enfui en voiture. Trois malfaiteurs ont
été conduits à la police pour y être interrogés. On a pu établir
de façon certaine que :\\
$\bullet$ Nul autre que A, B et C n'a pu participer au
cambriolage.\\
$\bullet$ C ne fait jamais un coup sans la complicité de A.\\
$\bullet$ B ne sait pas conduire.\\ A est-il coupable ?

\vspace{1cm}


\exods (les chapeaux)\\
On bande les yeux à trois personnes et on leur explique que l'on
va placer sur la tête de chacun un chapeau rouge ou un chapeau
vert. Quand on enlève les bandeaux, chacun voit la couleur du
chapeau des deux autres, mais pas la couleur du sien. Il se trouve
qu'on leur a mis à tous les trois des chapeaux verts.\\
On demande à chacun d'eux de lever la main s'il voit un chapeau
vert, et tous lèvent la main.\\[1em]
On leur demande ensuite de lever la main s'ils savent de quelle
couleur est leur propre chapeau. Au bout d'un moment, le plus
malin des trois lève la main. Comment a-t-il su la couleur de son
chapeau ?
\vspace{1cm}
\exods (miam-miam)\\
 Trois blancs et trois cannibales doivent
traverser une rivière avec une pirogue à deux places. Chaque blanc
sait pagayer, mais un seul cannibal sait pagayer. Il ne faut pas
qu'il y ait plus de cannibales que de blancs ensemble, sinon,
malheur aux blancs qui se feront manger ! Comment les faire tous
passer ?\\
\vspace{1cm}

\exods (récipients)\\
Vous disposez de deux seaux, respectivement de 5 litres et de 3
litres, et d'un robinet.\\
Comment faire pour mesurer exactement 4 litres d'eau ?\\
\vspace{1cm}

\exods (et les mandarines ?)\\ Trois mandarins (très
intelligents), prisonniers, ont à choisir 5 robes pour se vêtir.
\\
3 des robes ont un rond noir dans le dos et les deux autres ont un
rond blanc.\\
Ils sont l'un derrière l'autre. Le premier ne voit pas le dos des
deux autres, le second voit la couleur du rond du dos du premier
et le troisième voit la couleur des ronds des deux premiers.\\
"Si vous dîtes la couleur du rond qu'il y a dans votre dos, vous
êtes sauvé. Si vous vous trompez, on vous brûle et si vous ne
répondez pas, on vous garde prisonnier. Le troisième
commencera.".\\
Cela semble injuste, puisque le troisième voit deux ronds, le
deuxième un et le premier n'en voit aucun.\\
Le troisième dit : "je ne peux pas répondre".\\
Le deuxième dit : "je ne peux pas répondre".\\
Le premier dit alors : "Moi je peux répondre".\\
Comment a-t-il fait ?


\vspace{1cm}

\exods (un peu de jardinage)\\
Le roi du pays de Maltevent a une conception un peu spéciale du
jardinage. Il convoque son jardinier attitré et lui présente la
requête suivante : "voyez ces 6 chênes centenaires, je veux que
vous me les déplaciez et me les aligniez en 4 rangées de 3 arbres.
Si vous n'y arrivez pas, je vous ferai pendre".\\
Comment le jardinier doit-il s'y prendre ?\\
\newpage

\exods (la mouche)\\
Deux trains distants de 300 km démarrent au même instant, l'un à
la vitesse de 50 km/h et l'autre à la vitesse de 120 km/h. Une
mouche, posée sur le parebrise du premier train, s'envole au même
moment en direction du deuxième, à la vitesse de 300 km/h. Dès
qu'elle rejoint le parebrise de celui-ci, elle fait demi-tour, etc
... En négligeant à la fois le temps d'accélération des deux
trains (c'est-à-dire en imaginant qu'ils atteignent directement
leur vitesse respective citée ci-dessus) et le temps
d'accélération et de décélération de la mouche (c'est-à-dire en
imaginant qu'elle vole à chaque instant à 300 km/h), combien de
kilomètres cette dernière aura-t-elle parcouru lorsque les deux
trains se croiseront ?


\vspace{1cm} \exods (allons à la pêche)\\
Pierre pêche  avec son fils Michel et François pêche aussi avec
son fils. A la maison, Pierre et Michel constatent qu'ils ont le
même nombre de poissons ; et François en a trois fois plus que son
fils. A eux tous, ils ont pêché 35 poissons. Le prénom du fils de
François est :\\
~\\
A. François\hspace{1.5cm}B. Michel \hspace{1.5cm} C.
Pierre\hspace{1.5cm} D. Alain\hspace{1.5cm} E. Aucun de ces
prénoms.








\end{document}
